@inproceedings{Dong-Audibert:JEP-TALN:2024,
    author = "Dong, Suyuan and Audibert, Nicolas",
    title = "Caract\'erisation acoustique des r\'ealisations approximantes du /v/ intervocalique en fran\c{c}ais spontan\'e",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "13-22",
    note = "",
    abstract = "Les fricatives /v/ ont tendance \`a se r\'ealiser comme une variante affaiblie en fran\c{c}ais spontan\'e. Nous nous sommes appuy\'es sur les donn\'ees du corpus NCCFr et avons \'evalu\'e 5504 occurrences de /v/ intervocalique produites par 10 hommes et 10 femmes, \`a partir de l'inspection des spectrogrammes. Un ensemble de mesures acoustiques dynamiques ont \'et\'e relev\'ees sur chaque exemplaire, et compar\'ees entre les deux types de r\'ealisation (fricatives vois\'ees et approximantes) par des mod\`eles GAM pour prendre en compte leur \'evolution temporelle. Les r\'esultats montrent une pr\'epond\'erance des r\'ealisations approximantes, \'egalement observables en positions accentu\'ees, et indiquent que ces deux types de r\'ealisation divergent tant au niveau temporel que spectral, particuli\`erement dans les hautes fr\'equences. La manifestation de cet affaiblissement varie \'egalement en fonction des locuteurs. Ces observations permettent de sugg\'erer que le /v/ intervocalique serait sujet \`a un processus d'affaiblissement en cours, au-del\`a d'une simple r\'eduction segmentale.",
    keywords = "fricative,approximante,labiodentale,fran\c{c}ais spontan\'e,grand corpus,acoustique",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/9559.pdf"
}
